---
title: Cliente, use o framework
slug: cliente-framework
date: 2013-12-22
published: true
---

<br>
Alguns clientes resistem à utilização de bibliotecas ou frameworks. Tento entender
os possíveis cenários que fazem isso acontecer mas em determinados casos fica difícil ser
solidário e acaba parecendo muito mais uma imposição arbritária de profissionais preguiçosos
e medrosos.

Se o cliente já utiliza um determinado framework faz sentido pedir para que a
empresa contratada siga os padrões já previamente determinados. Mas existindo um espaço
a ser preenchido por uma biblioteca ou framework comprovadamente eficaz e bem documentado
esta opção, para ser descartada, precisa de motivos sólidos.

Digo isso porque a alternativa vai ser um código específicamente feito para aquele projeto ou,
pior ainda, um framework proprietário. Nos dois casos, somente quem fez o código original pode
ajudar o programador que vai manter o código.

Mesmo que o resultado final seja muito bem documentado e organizado, é ousado afirmar que
não utilizar um framework é mais seguro do que utilizar um projeto open source
com centenas de colaboradores e milhares de usuários. Me parece justamente o contrário.

